\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[font=footnotesize,labelfont=small]{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[export]{adjustbox}

\usepackage{multicol}
\usepackage[a4paper, left=10mm, right=10mm, top=10mm, bottom=30mm]{geometry}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{appendix}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,style=numeric-comp,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{referencias.bib}

%\usepackage{svg}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{commath}
%\usepackage{blindtext}
%\usepackage{lipsum}
%\usepackage{notoccite}

\begin{document}

\begin{center}		
\vspace{1cm}
\textsc{\LARGE{Medición dinámica de la polarización de la luz\\}}
\vspace{.5cm}
{ \large \bfseries Grupo 13\\}
\vspace{0.2cm}
{ \large \bfseries Barros Martina, Pironio Bernardo\\}
\vspace{0.2cm}
{ \large \textit{ bpironio@gmail.com, barrosmartina.bm@gmail.com}\\}
\vspace{0.2cm}
{\large Laboratorio de iones y atomos frios, $1^{er}$ cuatrimestre 2026\\
Departamento de Física, FCEyN, UBA\\}
\vspace{0.2cm}
\today
\vspace{0.5cm}

\begin{abstract}
MARTU SI VES ESTO LEE ESTO: Todo lo que hice aca es una version inicial para ir teniendo en cuenta lo que tenemos que poner en el infrome, sentite libre de modificar, borrar o agregar lo que quieras. Hay cosas que mismo a mi no me gustan(por ej separar intro de marco teorico), pero que dejo asi para poder organizar mejor las ideas. No te estrese si algo de lo que hice no te gusta, borralo o cambialo sin problma, y si tenes algun comentario en general para encara el informe, por ejemplo "a mi me gusta escirbir en presete" avisame por wpp y ya trato de escirbir asi. Pd: Seguro hay 300 tiempos verbales y errores en lo que escribi pero voy a ir acomodando
\end{abstract}
\end{center}

\begin{multicols}{2}

\section{Introducción}
En la física cuántica, particularmente la óptica cuántica, el estado de polarización de la luz es un recurso fundamental. 

Uno ejemplo de esto es cuando se desea guardar información en la polarización de los fotones, ya que es un grado de libertad que se puede medir y manipular de forma relativamente sencilla. Otro ejemplo, relacionado con el área de investigación del LIAF, aparece en la medición de resonancias oscuras de los iones, donde un estado de polarización inestable provocaría que los valles de la señal de fluorescencia no sean tan distinguibles como se requiere para la medición de resonancia.

Para poder medir y tener control sobre la polarización es indispensable contar con un polarímetro dinámico. Este instrumento permite medir el estado de polarización de la luz en tiempo real y de forma automatizada. El objetivo de este informe es describir el diseño e implementación de este dispositivo.

\section{Marco teórico}
Una de las formas de describir el estado de polarización de la luz es a partir de los parámetros de Stokes. Estos cuatro parámetros $S_0$, $S_1$, $S_2$ y $S_3$ nos indican la intensidad de la luz, la diferencia de intensidades entre luz polarizada horizontal y vertical, la diferencia de intensidades entre luz polarizada a $45^\circ$ y $-45^\circ$ y la diferencia de intensidades entre luz polarizada circularmente a derecha e izquierda, respectivamente. Estos parámetros luego nos definen al vector de Stokes,

\begin{equation*}
\vec{S} = \begin{pmatrix}
s_1 \\
s_2 \\
s_3 
\end{pmatrix}
\end{equation*}

, donde $s_i = S_i/S_0$. Este vector nos permite representar el estado de polarización de la luz en la esfera de Poincaré, tal que los polos representan la polarización circular y el ecuador representa la polarización lineal. Además, es posible definir el grado de polarización como,
\begin{equation*}
    DOP = \frac{\sqrt{s_1^2 + s_2^2 + s_3^2}}{s_0}
\end{equation*}


. Si se considera una polarización incidente descrita por $S_{in}$ y las matrices de Muller de una lámina de cuarto de onda(rotada un ángulo $\theta$) y un polarizador lineal(asumiendo que el eje de transmisión del polarizador está alineado con el eje horizontal) como $M_{QWP}(\theta)$ \ref{apendice: apendice: matriz_qwp} y $M_{LP} $ \ref{apendice: matriz_lp} respectivamente, se puede obtener la polarización de salida a partir de la siguiente ecuación:

\begin{equation*}
    S_{out} = M_{LP} \cdot M_{QWP}(\theta) \cdot S_{in}
\end{equation*}

, con la cual se calcula la intensidad de salida, llegando a la expresión,

\begin{equation}\label{ecuacion: ecuacion_intensidad}
    I_{out} = \frac{S_0}{2} + \frac{S_1}{2}\cos^2(2\theta) + \frac{S_2}{2}\sin(4\theta) - \frac{S_3}{2}\sin(2\theta)
\end{equation}

Donde podemos identificar los términos como la intensidad promedio, la contribución de la polarización lineal, la contribución de la polarización diagonal y la contribución de la polarización circular, respectivamente.

\section{Armado del polarímetro}
El polarímetro está constituido principalmente por un sistema óptico que consiste en una lámina de cuarto de onda rotante, un polarizador lineal y un fotodiodo que mide la señal de salida. La lámina de cuarto de onda se monta sobre un motor sin escobillas que permite rotarla a una velocidad constante. La señal de salida del fotodiodo se adquiere mediante un microcontrolador que también se encarga de controlar la velocidad del motor y enviar los datos a una computadora para su posterior análisis.

\subsection{Sistema optico}
Para la construcción del polarímetro se utiliza como referencia un láser de 630-660 nm, con una potencia menor a 5 mW. Se utiliza una lámina de cuarto de onda B. Halle para 633 nm y un polarizador lineal del mismo fabricante. Para la medición de la intensidad de salida se utiliza un fotodiodo de silicio \cite{fotodiodo}. Para la alimentación del mismo se monta un circuito compuesto por un regulador de voltaje LM1117 \cite{regulador} de 3.3 V y un amplificador operacional LM324N \cite{amplificador_operacional} para convertir la corriente del fotodiodo en un voltaje proporcional a la intensidad de luz incidente. Además, se utiliza un potenciómetro digital \cite{potenciometro} para ajustar la ganancia del amplificador y así maximizar el voltaje medido sin permitir que la señal se sature. El circuito completo se muestra en la figura \ref{fig:circuito} en el apéndice. 

\section{Análisis de resulados: Vectores de Poincairé}

Para modelar la intensidad medida en función del ángulo $\theta$, se utilizó un modelo dependiente de los parámetros de Stokes $(S_0,S_1,S_2,S_3)$ y de un retardo $\delta$ que varía según el cuadrante angular.

El retardo se definió de manera seccional como

\[
\delta(\theta)=
\begin{cases}
\delta_1, & 0 \leq \theta < \frac{\pi}{2} \\
\delta_2, & \frac{\pi}{2} \leq \theta < \pi \\
\delta_3, & \pi \leq \theta < \frac{3\pi}{2} \\
\delta_4, & \frac{3\pi}{2} \leq \theta < 2\pi
\end{cases}
\]

La intensidad modelada se escribió como

\[
I(\theta)=
a_0
+a_2\sin(2\theta)
+a_{4c}\cos(4\theta)
+a_{4s}\sin(4\theta),
\]

donde los coeficientes están dados por

\[
a_0=\frac{S_0}{2}+\frac{S_1}{4}\left(1+\cos\delta\right),
\]

\[
a_2=-\frac{S_3}{2}\sin\delta,
\]

\[
a_{4c}=\frac{S_1}{4}\left(1-\cos\delta\right),
\]

\[
a_{4s}=\frac{S_2}{4}\left(1-\cos\delta\right).
\]

\subsection{Análsis de múltiples curvas}

Como un primer análisis, se estudió el comportamiento de las curvas obtenidas para varias vueltas de la lámina de onda. Se ajustó cada una de ellas, para un haz de una misma polarización y se calcularon los vectores de Poincaré para graficarlos y compararlos. En la Fig. se observa una comparación del caso de catorce vueltas obetnidas. Una gran proporción de los vectores se encuentran en un mismo sector de la esfera, descartando tres vectores que poseen una mayor lejanía respecto la distancia que poseen los otros entre sí. Esos casos fueron descartados para el análisis posterior.

(imagen)


\subsection{Doble Calibración}

Dado que la libertad en los parámetros $\delta$ posibilita la existencia de múltiples valores que ajusten al modelo, se optó por determinarlos a partir del ajuste simultáneo de dos curvas, aquella correspondida a una polarización horizontal y otra vertical. 

Se ajustaron los valores de intensidad $I(t)$ registrados por el fotodiodo y el ángulo de rotación de la lámina de cuarto de onda ($\theta$), donde se definió $\theta=\theta_0 + \omega t $, fijando $\theta_0=0$. 

Dado que siguen siendo muchos parámetros a ajustar, cuatro parametros de Stokes de cada curva y cuatro retrasos de la lámina, se decidió fijar uno de los retrasos al valor $\delta_1=1.57$ (rad).

A partir de esto, en la Fig. \ref{fig:aj_doblecal}, se visualiza el ajuste realizado.

Delimitando los valores de los retrasos y aquellos objetos que daban una vector de Poincaré de cada polarización con una norma mayor a 1 ($DOP≥1$), se obtuvieron los resultados de la Tabla \ref{}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$\delta$ & Valor (V) & Incerteza (rad) \\
\hline
$\delta__1$  & 1.57 & 0 \\
$\delta_2$  & 1.5210 & 0.0147 \\
$\delta_3$  & 1.5773 & 0.0079 \\
$\delta_4$ & 1.4894  & 0.0145 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Valores medidos de intensidad.}
\label{tab:datos}
\end{table}


\subsection{Barrido de polarizaciones}







\end{multicols}

\printbibliography

\appendix

\section{Matriz de Muller del polarizador lineal}\label{apendice: matriz_lp}
\begin{equation*}
M_{LP} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\end{equation*}

\section{Matriz de Muller de la lamina de cuarto de onda}\label{apendice: matriz_qwp}
\begin{equation*}
M_{QWP}(\theta) = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & \cos^2\theta & \sin2\theta \cos2\theta & -\sin2\theta \\
0 & \sin2\theta \cos2\theta & \sin^2\theta & \cos2\theta \\
0 & \sin2\theta & -\cos2\theta & 0
\end{pmatrix}
\end{equation*}

\section{Circuito del fotodiodo}
La figura muestra el circuito utilizado para alimentar el fotodiodo y convertir la corriente de salida en un voltaje proporcional a la intensidad de la luz. El circuito también cuenta con un potenciómetro digital para ajustar la ganancia.




\end{document}